%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% region entete
%%%

%%%
% Document declaration - moderncv
%
% Font sizes:
%   '10pt', '11pt' and '12pt'
% Paper sizes:
%   'a4paper', 'letterpaper', 'a5paper', 'legalpaper', 'executivepaper' and 'landscape'
% Font families:
%   'sans' and 'roman'
\documentclass[11pt,a4paper,sans]{moderncv}

%%%
% Global resume theme
%
% style:
%   'casual' (default), 'classic', 'banking', 'oldstyle' and 'fancy'
% color:
%   'black', 'blue' (default), 'burgundy', 'green', 'grey', 'orange', 'purple' and 'red'
\moderncvstyle{classic}
\moderncvcolor{blue}                               %

%%%
% font famility
%   use '\sfdefault' for the default sans serif font,
%   '\rmdefault' for the default roman one,
%   or any tex font name
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%%%
% uncomment to suppress automatic page numbering for CVs longer than one page
%\nopagenumbers{}

% adjust the page margins
\usepackage[scale=0.75]{geometry}

% Depending on the amount of information in the footer,
% you need to change this value.
% Comment this line out and set it to the size given in the warning
\setlength{\footskip}{149.60005pt}

% if you want to change the width of the column with the dates
%\setlength{\hintscolumnwidth}{3cm}

% for the 'classic' style, if you want to force the width allocated to
% your name and avoid line breaks. be careful though, the length is normally
% calculated to avoid any overlap with your personal info;
% use this at your own typographical risks...
%\setlength{\makecvheadnamewidth}{10cm}

% font loading
% for luatex and xetex, do not use inputenc and fontenc
% see https://tex.stackexchange.com/a/496643
\ifxetexorluatex
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
  \setmainfont{Latin Modern Roman}
  \setsansfont{Latin Modern Sans}
  \setmonofont{Latin Modern Mono}
  \setmathfont{Latin Modern Math}
\else
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage{lmodern}
\fi

% document language
% FIXME: using spanish breaks moderncv
\usepackage[french]{babel}

%%%
% Personal information
%
% Everything is optional, except for the name.
%
% \address{street and number}{postcode city}{country}
%   the "postcode city" and "country" arguments can be omitted or provided empty
% \phone[type]{number}
%   the optional "type" of the phone can be "mobile" (default), "fixed" or "fax"
\name{Charles}{Bouchard-Légaré}
%\title{Résumé title}
%\born{4 July 1776}
\email{charlesbouchardlegare@gmail.com}
\phone[mobile]{\href{tel:+15819986899}{+1~(581)~998~6899}}
%\address{589 av Murray \#1}{Québec (Québec)\space\space G1S 4T6}{Canada}
\homepage{https://cblegare.gitlab.io/curriculumvitae}

%%%
% Social icons
%
% \social[type[]{argument}
%   see example below
% \social[linkedin]{john.doe}
% \social[xing]{john\_doe}
%
% \social[github]{jdoe}
% \social[gitlab]{jdoe}
% \social[codeberg]{jdoe}
% \social[bitbucket]{jdoe}
% \social[stackoverflow]{0000000/johndoe}
%
% \social[skype]{jdoe}
% \social[orcid]{0000-0000-000-000}
% \social[researchgate]{jdoe}
% \social[researcherid]{jdoe}
% \social[googlescholar]{googlescholarid}
%
% \social[twitter]{ji\_doe}
% \social[mastodon]{mastodon.social/web/@user}
% \social[telegram]{jdoe}
% \social[whatsapp]{12345678901}
% \social[signal]{12345678901}
% \social[matrix]{@johndoe:matrix.org}
% \social[discord]{jdoe\#0000}
%
% YouTube links can take several forms, depending on
% See https://support.google.com/youtube/answer/6180
%
% Custom URL
%   can be shorted by removing 'c/'
% \social[youtube]{c/jdoeschannel}
% Channel URL (ID-based)
%   can not be shortened
% \social[youtube]{channel/XXXXXX}
% Legacy username URL
%   if jdoe is not already c
% \social[youtube]{user/jdoe}
%
% \social[twitch]{jdoe}
% \social[tiktok]{jdoe}
% \social[instagram]{jdoe}
%
% \social[soundcloud]{jdoe}
%
% \social[steam]{jdoe}
% \social[xbox]{jdoe}
% \social[playstation]{jdoe}
% \social[battlenet]{jdoe\#0000}

\social[linkedin]{charlesbouchardlegare}
\social[github]{cblegare}
\social[gitlab]{cblegare}
%\social[gitlab]{CIME}

%%%
% Additional information
%\extrainfo{additional information}

%%%
% Photo
%
% '64pt' is the height the picture must be resized to,
% 0.4pt is the thickness of the frame around it
% (put it to 0pt for no frame) and
% 'picture' is the name of the picture file
%\photo[64pt][0.4pt]{picture}

%%%
% A quote for pedants
\quote{%
    \raggedright
        Cumule \textbf{13 années} d'expérience en technologies de l'information
        à titre de \textbf{conseiller en architecture et en gestion},
        de \textbf{gestionnaire}
        et de \textbf{développeur}
        dans une variété de domaines tels que
        les hautes technologies,
        la sécurité informatique,
        le multimédia,
        les services financiers,
        et les organismes publics. \linebreak
        \textbf{J'aide les organisations à se moderniser et à réussir leur tranformation numérique.}
    \endgraf
}


%%%
% Bibliography adjustments
%
% (only useful if you make citations in your resume, or print a list of publications using BibTeX)
%
% To show numerical labels in the bibliography (default is to show no labels):
%\makeatletter\renewcommand*{\bibliographyitemlabel}{\@biblabel{\arabic{enumiv}}}\makeatother
\renewcommand*{\bibliographyitemlabel}{[\arabic{enumiv}]}
%
% To redefine the bibliography heading string ("Publications"):
%\renewcommand{\refname}{Articles}
%
% bibliography with mutiple entries
%\usepackage{multibib}
%\newcites{book,misc}{{Books},{Others}}

\usepackage{enumitem}

\let\originalrecomputecvlengths\recomputecvlengths
\renewcommand*{\recomputecvlengths}{%
\originalrecomputecvlengths%
\setlength{\quotewidth}{0.9\textwidth}}


\begin{document}

\makecvtitle


%%%
% Commands
%
%   \section{Section title}
%
%       CV Section with a title
%
%   \subsection{Vocational}
%
%       CV subsection with a title
%
%   \cventry{year--year}{Degree}{Institution}{City}{\textit{Grade}}{Description}
%
%       Basic entry
%
%       Arguments 3 to 6 can be left empty
%
%       Example:
%
%           \cventry{year--year}{Job title}{Employer}{City}{}{General description no longer than 1--2 lines.\newline{}
%           Detailed achievements:
%           \begin{itemize}
%           \item Achievement 1
%           \item Achievement 2 (with sub-achievements)
%             \begin{itemize}
%             \item Sub-achievement (a);
%             \item Sub-achievement (b), with sub-sub-achievements (don't do this!);
%               \begin{itemize}
%               \item Sub-sub-achievement i;
%               \item Sub-sub-achievement ii;
%               \item Sub-sub-achievement iii;
%               \end{itemize}
%             \item Sub-achievement (c);
%             \end{itemize}
%           \item Achievement 3
%           \item Achievement 4
%           \end{itemize}}
%
%   \cvitem{title}{description}
%
%       Simple Item
%
%       Argument 1: Placed on gutter
%       Argument 2: Placed in body
%
%   \cvitemwithcomment{Language 1}{Skill level}{Comment}
%
%       Item with comment
%
%       Argument 1: Placed on gutter
%       Argument 2: Placed in body (left)
%       Argument 3: Placed in body (right)
%
%       Example:
%
%           \section{Languages}
%           \cvitemwithcomment{Language 1}{Skill level}{Comment}
%           \cvitemwithcomment{Language 2}{Skill level}{Comment}
%
%   \cvdoubleitem{category 1}{XXX, YYY, ZZZ}{category 4}{XXX, YYY, ZZZ}
%
%       Hacky item for two columns
%
%       Example:
%
%           \section{Computer skills}
%           \cvdoubleitem{category 1}{XXX, YYY, ZZZ}{category 4}{XXX, YYY, ZZZ}
%           \cvdoubleitem{category 2}{XXX, YYY, ZZZ}{category 5}{XXX, YYY, ZZZ}
%           \cvdoubleitem{category 3}{XXX, YYY, ZZZ}{category 6}{XXX, YYY, ZZZ}
%
%   \cvlistitem{Item 1}
%
%       Items as a plain list
%
%       Example:
%
%           \section{Extra 1}
%           \cvlistitem{Item 1}
%           \cvlistitem{Item 2}
%           \cvlistitem{Item 3. This item is particularly long and therefore normally spans over several lines. Did you notice the indentation when the line wraps?}
%
%   \cvlistdoubleitem{Item 1}{Item 4}
%
%       Hacky list item for two columns
%
%       Example:
%
%           \section{Extra 2}
%           \cvlistdoubleitem{Item 1}{Item 4}
%           \cvlistdoubleitem{Item 2}{Item 5\cite{book2}}
%           \cvlistdoubleitem{Item 3}{Item 6. Like item 3 in the single column list before, this item is particularly long to wrap over several lines.}
%
%   environment: cvcolumns
%
%       Titled columns
%
%       Example:
%
%           \section{References}
%           \begin{cvcolumns}
%             \cvcolumn{Category 1}{\begin{itemize}\item Person 1\item Person 2\item Person 3\end{itemize}}
%             \cvcolumn{Category 2}{Amongst others:\begin{itemize}\item Person 1, and\item Person 2\end{itemize}(more upon request)}
%             \cvcolumn[0.5]{All the rest \& some more}{\textit{That} person, and \textbf{those} also (all available upon request).}
%           \end{cvcolumns}
%
%
%
%   \cvskillhead[<post_padding>][<Level>][<Skill>][<Years>][<Comment>]%
%
%       Add a head of the skill matrix table with descriptions.
%
%       Examples:
%
%           \cvskillhead[-0.1em]
%           % Inserts the standard legend in english and adjust padding
%
%           \cvskillhead[0.25em][Level][F\"ahigkeit][Jahre][Bemerkung]
%           % Adjust head of the skill matrix for other languages
%
%   \setcvskillcolumns[<width>][<factor>][<exp_width>]
%
%       Adjusts width of skill matrix columns.
%
%       Arguments:
%
%           width:
%               should be lengths smaller than \textwidth
%
%           exp_width:
%               should be lengths smaller than \textwidth
%
%           factor:
%               needs to be between 0 and 1.
%
%       Examples:
%
%           \setcvskillcolumns[5em][][]
%           % adjust first column. Same as \setcvskillcolumns[5em]
%
%           \setcvskillcolumns[][0.45][]
%           % adjust third (skill) column. Same as \setcvskillcolumns[][0.45]
%
%           \setcvskillcolumns[][][\widthof{``Year''}]
%           % adjust fourth (years) column.
%
%           \setcvskillcolumns[][0.45][\widthof{``Year''}]
%
%           \setcvskillcolumns[\widthof{``Languag''}][0.48][]
%
%           \setcvskillcolumns[\widthof{``Languag''}]%
%
%   \cvskilllegend[*][<post_padding>][<first_level>][<second_level>][<third_level>][<fourth_level>][<fifth_level>]{<name>}
%
%       Add a legend if you are using \cvskill{<1-5>} command or \cvskillentry
%
%       Examples:
%
%           \cvskilllegend
%           % Insert default legend without lines
%
%           \cvskilllegend[0.2em][Grundkenntnisse][Grundkenntnisse und eigene Erfahrung in Projekten][Umfangreiche Erfahrung in Projekten][Vertiefte Expertenkenntnisse][Experte\,/\,Spezialist]{Legende}
%           % Adjust the legend entries for other languages, here German
%
%   \setcvskilllegendcolumns[<width>][<factor>]
%
%       Adjusts width of legend columns.
%
%       Arguments:
%
%           width:
%               should be a length smaller than \textwidth
%
%           factor:
%                needs to be between 0 and 1
%
%       Examples:
%
%           \setcvskilllegendcolumns[][0.45]
%
%           \setcvskilllegendcolumns[\widthof{``Legend''}][0.45]
%
%           \setcvskilllegendcolumns[0ex][0.46]
%           % this is usefull for the banking style
%
%   \cvskillplainlegend[*][<post_padding>][<first_level>][<second_level>][<third_level>][<fourth_level>][<fifth_level>]{<name>}
%
%       Alternative legend style with the first three skill levels in one column
%
%       Examples:
%
%           \setcvskilllegendcolumns[][0.6]
%           %  works for classic, casual, banking
%
%           \setcvskilllegendcolumns[][0.55]
%           % works better for oldstyle and fancy
%
%           \cvskillplainlegend{}
%
%           \cvskillplainlegend[0.2em][Grundkenntnisse][Grundkenntnisse und eigene Erfahrung in Projekten][Umfangreiche Erfahrung in Projekten][Vertiefte Expertenkenntnisse][Experte/Guru]{Legende}
%
%   \cvskillentry[*][<post_padding>]{<skill_cathegory>}{<0-5>}{<skill_name>}{<years_of_experience>}{<comment>}
%
%       Examples:
%
%           \cvskillentry*{Language:}{3}{Python}{2}{I'm so experienced in Python and have realised a million projects. At least.}
%
%           \cvskillentry{}{2}{Lilypond}{14}{So much sheet music! Man, I'm the best!}
%
%           \cvskillentry{}{3}{\LaTeX}{14}{Clearly I rock at \LaTeX}
%
%           \cvskillentry*{OS:}{3}{Linux}{2}{I only use Archlinux btw}% notice the use of the starred command and the optional
%
%           \cvskillentry*[1em]{Methods}{4}{SCRUM}{8}{SCRUM master for 5 years}
%
%           \cvskill{<0-5>} command
%
%           \cvitem{\textbackslash{cvskill}:}{Skills can be visually expressed by the \textbackslash{cvskill} command, e.g. \cvskill{2}}

\section{En bref}

\cvitem{8 ans}{à construire pour le \emph{Cloud} avec AWS, GCP et plus}
\cvitem{5 ans}{comme coach de gestion Lean et Agile}
\cvitem{9 ans}{à accompagner des équipes de développement, de scientifiques et d'artistes}
\cvitem{11 ans}{d'automatisation des opérations}
\cvitem{5 ans}{avec des données massives et systèmes distribués}
\cvitem{10 ans}{avec des systèmes de base de données}
\cvitem{6 ans}{en architecture conteneurisée avec Kubernetes}
\cvitem{3 ans}{en soutient à des projets d'intelligence artificielle}


\section{Langues}

\cvitemwithcomment[0.5em]{Français}{Excellente expression orale et écrite}{}
\cvitemwithcomment[0.5em]{Anglais}{Bilingue}{TOEIC : 970 / 974 (2013)}


\section{Formation}

\subsection{Académique}

\cventry
{2009 -- 2014}
{Baccalauréat ès sciences}
{Université Laval}
{}
{}
{
    Mathématiques et informatique
}

\subsection{Certifactions}



\cventry
{avril 2024}
{Professional Scrum Master I}
{Scrum.org}
{}
{}
{}

\cventry
{mars 2019}
{Lean Six Sigma Green Belt (ICGB)}
{COFOMO}
{}
{}
{}

\cventry
{mars 2017}
{IT Information Library Foundations Certification (ITIL)}
{AXELOS Global Best Practice}
{diplôme \# 04110008-01-AK8G}
{}
{}

\subsection{Cours}

\cventry
{avril 2017}
{D'employé à gestionnaire : Réussir sa prise de poste}
{AFI Expertise}
{}
{}
{}

\clearpage

\section{Compétences}

%\cvitem{Skill matrix}{Alternatively, provide a skill matrix to show off your skills}
%
%\cvskillplainlegend*[1em]
%[de base]
%[intermédiaire, quelques expériences projet]
%[solide, expérience soutenue]
%[spécialiste, >10000 heures]
%[expert, >10000 heures et experience comme leader]
%{}
%

\cvskillhead[-0.1em][Niveau][Compétence][Années][Commentaire]


\cvskillentry*{Infonuagique:}
{5}
{Amazon Web Services}
{5}
{Expérience comme architecte au sein d'organismes publics et en multinationales}
\cvskillentry{}
{4}
{Google Cloud}
{5}
{Expérience comme architecte au sein de multinationales}
\cvskillentry{}
{2}
{Microsoft Azure}
{1}
{Collaborateur d'équipes d'administration Azure}
\cvskillentry{}
{2}
{Installations privées}
{4}
{Expérience au sein d'organisations privées et publiques}

\cvskillentry*{Code :}
{5}
{HCL (Terraform)}
{9}
{Multiples projets Cloud de grande à très grande envergure}
\cvskillentry{}
{5}
{Script}
{10}
{
    Des centaines de projets d'automatisation,
    incluant sur des systèmes anciens ou exotiques,
    au privé et au public (Python, Shell, Perl)
}
\cvskillentry{}
{5}
{Web dorsal}
{7}
{
    Vaste expérience en conception, programmation et architecture de
    microservices et d'architectecture orientée service,
    (Python, PHP, NodeJS, C\#, Java)
}
\cvskillentry{}
{3}
{Web frontal}
{6}
{
    Expérience en conception et architecture
    d'applications adaptables et modulaires,
    incluant par microfrontend
    (Javascript, Typescript, Angular, React)
}
\cvskillentry{}
{3}
{Mobile, embarqué et bureau}
{4}
{
    Vaste expérience d'intégration et conception de plateforme de développement
    (C\#, Dart, C++)
}
\cvskillentry{}
{4}
{Documentation}
{5}
{
    Ce CV est fait avec \LaTeX, auteur de logiciels libres de documentation technique
}

\cvskillentry*{OS:}
{4}
{Linux}
{15+}
{Utilisateur et administrateur Linux depuis 2008}
\cvskillentry{}
{3}
{OSX}
{7}
{Administrateur OSX pour une ferme de compilation}
\cvskillentry{}
{2}
{Windows}
{15+}
{Utilisateur Windows depuis 3.1}
\cvskillentry{}
{1}
{UNIX}
{2}
{Quelques expérience avec FreeBSD et autres systèmes spécialisés}

\cvskillentry*{BD:}
{4}
{PostgreSQL}
{5+}
{Sur site, dans AWS et dans GCP}
\cvskillentry{}
{3}
{MySQL}
{5}
{Utilisateur et administrateur}
\cvskillentry{}
{2}
{Microsoft SQL Server}
{5}
{Comme programmeur seulement}
\cvskillentry{}
{3}
{MongoDB}
{3}
{Hébergé par MongoDB Atlas}


\clearpage
\cvskillhead[-0.1em][Niveau][Compétence][Années][Commentaire]


\cvskillentry*{Outils:}
{4}
{Gestion des sources}
{15+}
{Git, Subversion, Perforce, SourceSafe}
\cvskillentry{}
{3}
{Bureautique}
{15+}
{Microsoft Office, Google Worksplace}
\cvskillentry{}
{5}
{CI/CD}
{10+}
{GitLab, GitHub Action, Jenkins, Azure}
\cvskillentry{}
{4}
{Planification}
{10+}
{Azure Boards, Jira, GitLab, GitHub}
\cvskillentry{}
{3}
{Virtualisation}
{10+}
{VMWare, Oracle VirtualBox, KVM, Vagrant, Docker, Podman}

\cvskillentry*{Méthodes:}
{3}
{Scrum}
{10+}
{Expérience comme PO et SM}
\cvskillentry{}
{4}
{Lean Six Sigma}
{5}
{Plusieurs projets réussis comme Coach}
\cvskillentry{}
{3}
{SAFe}
{2}
{Expérience comme PO}
\cvskillentry{}
{4}
{TDD}
{3}
{Expérience comme formatteur.}

\cvskillentry*{Autres :}
{4}
{Animation d'atelier}
{5}
{Facilitateur d'atelier éprouvé}
\cvskillentry{}
{4}
{Documentation d'architecture}
{5}
{C4, UML, documentation par le code}
\cvskillentry{}
{3}
{Documentation d'affaire}
{3}
{BPMN, draw.io, gestion de produit, ateliers, ISO 9001}
\cvskillentry{}
{3}
{Formation}
{5}
{Formateur en sécurité de l'information, architecture, développement}


\section{Expériences professionnelles}

\newlist{cvtaches}{description}{1}
\setlist[cvtaches]{font=\normalfont\textbullet\space\large}

\cventry
{2023--2024}
{Conseiller en architecture de solution}
{Desjardins (en mandat)}
{}
{3 mois}
{%
    \emph{Gardien de la cohérence fonctionnelle, coach aux analystes}
    \begin{cvtaches}
        \item [Conseiller] et accompagner les partenaires d'affaires et
            spécialistes dans le positionnement, la planification, le
            développement, la réalisation et les suivis relatifs aux solutions
            technologiques.
        \item [Voir] au développement et à l’évolution de politiques, de normes,
            de cibles d’architecture et les fondations qui les soutiennent
            ou de solutions technologiques tenant compte des aspects touchants
            les données, les applications et les infrastructures.
        \item [Soutenir] les équipes d'analyse d'affaires et fonctionnelles
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
			      \item Refonte des feuillets fiscaux
            \end{description}
        \item[Méthodes:]
            Kanban,
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum}
        \item[Environnement:]
            UML,
            C4
    \end{description}
}

\cventry
{2023--2024}
{Architecte infonuagique}
{Ministère de la cybersécurité et du numérique (en mandat)}
{}
{13 mois}
{%
    \emph{Conseiller en architecture, responsable du produit, conseiller et formateur technique}
    \begin{cvtaches}
        \item [Définir] le cadre de développement infonuagique,
            incluant la répartition des actifs en comptes et organisation,
            la gestion du cycle de vie des actifs, l'implantation et
            l'intégration avec les besoins opérationnels de l'organisation
        \item [Soutenir] et communiquer les orientations infonuagiques gouvernementales
        \item [Prioriser] les livrables d'infrastructure à réaliser de manière
        \item [Concevoir] implémenter et maintenir l'infrastructure
        \item [Animer] les ateliers d'architecture et autres
        \item [Assurer] la sécurité, la conformité et l'arrimage à l'organisation
        \item [Mettre en place] des pratiques de développements d'infrastructure respectant les principes \textbf{DevOps} et \textbf{Zéro Confiance}
        \item [Établir] la structure documentaire de la plateforme
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
			      \item Plateforme de développement moderne (\emph{PDM}) dans AWS.
            \end{description}
        \item[Méthodes:]
            SAFe,
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
            Nexus,
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
            DocAsCode
        \item[Environnement:]
            Amazon Web Services (AWS), Terraform, Linux (Alma), Python,
            Kubernetes, Bash, Git, Azure DevOps,
            UML,
            C4
    \end{description}
}

\cventry
{2020--2023}
{Architecte du programme}
{\href{http://www.exfo.com}{EXFO}}
{}
{29 mois}
{%
	\emph{Leader technique et maître d'oeuvre de la transformation numérique et infonuagique}
	\begin{cvtaches}%
        \item [Concevoir] l'ensemble des systèmes infonuagiques porteurs
            de la modernisation des systèmes de réflectométrie sur AWS et GCP,
            incluant les partages de responsabilité et la structure de coûts.
        \item [Superviser] la réalisation des travaux à travers le monde
        \item [Mentorer] les architectes, développeurs, administrateurs de systèmes, chargés de produits et spécialistes en assurance qualité
        \item [Renforcir] la culture DevOps du groupe
        \item [Encadrer] les ressources externes participant à la réalisation des produits
        \item [Soutenir] les équipes avec de l'accompagnement personnalisé et en améliorant le recrutement
        \item [Établir] la structure documentaire du programme; des schémas d'infrastructure aux processus créatifs, en passant par l'embauche et les éléments de reconnaissance de coûts
        \item [Assurer] les communications pour une collaboration efficace entre l'équipe de développement et les différentes parties prenantes
        \item [Diriger] la réalisation des travaux d'architecture
  	\end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
			      \item Amélioration des processus de développement et d'intégration
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Augmentation observée des fréquences de livraisons d'un facteur
				                  de plus de 100, en plus d'augmenter la productivité
				                  et la qualité des livrables.
			            \end{itemize}
			      \item Refonte des systèmes d'authentification et authorization
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Diminution observée des latences réseau de 95\%.
			            \end{itemize}
			      \item Migration des charges de travail vers Kubernetes
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Suppression de centaines de fichiers de configuration d'infrastructure;
				            \item et escouades de développement mieux focalisées.
			            \end{itemize}
			      \item Investigation pour la portabilité des solutions de réflectométrie
			            \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
				            \item Définition d'un plan d'action pour mitiger significativement une
				                  refonte estimée à 135 années-personnes.
				            \item Preuves de concept en Python pour permettre
				                  l'utilisation d'apprentissage automatique en soutien à l'analyse de signal,
				                  les équipes ML ont réussi à arriver à parité de précision avec
				                  les algorithmes traditionnels.
                            \item Conception d'un système de livraison des modèles
                                  d'apprentissage machine.
			            \end{itemize}
		      \end{description}
        \item[Méthodes:]
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_Six_Sigma}{Lean Six Sigma},
            \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Representational_State_Transfer}{REST},
            \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD},
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Intégration_continue}{CI/CD},
            SAFe,
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum}, Kanban, Nexus,
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
            DocAsCode
        \item[Environnement:]
            Amazon Web Services (AWS), Terraform
            Linux (Debian), C\#, Python, Javascript/Typescript, Angular, Dart (Flutter),
            Google Cloud Platform, MongoDB, PostgreSQL, OAuth2,
            Kubernetes, Kafka, Bash, Vim, Git, GitLab, Azure DevOps
    \end{description}
}

\cventry
{2017--2020}
{Superviseur, Architecte en chef (Cloud), Responsable de la sécurité TI, Architecte d’entreprise}
{\href{http://www.optelgroup.com}{OPTEL}}
{}
{40 mois}
{%
	\emph{Coach et formateur inspirant, architecte de plateforme novateur et gestionnaire soucieux.}
    \begin{cvtaches}
        \item [Définir] le cadre de gouvernance et la stratégie technologique des
            systèmes de traçabilité de chaîne d'approvisionnement
        \item[Superviser] la réalisation des travaux de livraison
        \item[Soutenir] et mentorer les architectes, développeurs, administrateurs de systèmes et scientifiques des données
        \item[Représenter] l'organisation devant les audits de sécurité menés par les clients
        \item[Assurer] la supervision et la direction des employés conformément aux politiques et procédures de l'organisation
        \item[Agir] comme responsable de la protection des données relativement au \emph{Règlement Général sur la Protection des Données} européen
        \item[Travailler] avec le personnel des ressources humaines pour recruter, interviewer, sélectionner, embaucher et employer un nombre approprié d'employés
        \item[Satisfaire] les exigences et régulations en terme de confidentialité et protection des données des clients et des utilisateurs
        \item[Diriger] la réalisation des travaux d'architecture
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \item Mise en place d'une nouvelle unité d'affaire basée sur la traçabilité des chaînes d'approvisionnement par un système de traitement massif dans le nuage
                \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                    \item Concevoir une plateforme devant recevoir des milliards d'entrées mensuelles et destinée à des industries associées à la sécurité nationale.
                    \item Données massives pour informatique décisionnelle (\emph{BI})
                    \item Plusieurs petit projets utilisant des modèles d'apprentissage machine,
                          surtout en classification d'images
                \end{itemize}
            \item Création d'une plateforme d'intégration entre les systèmes financiers et manufacturiers internes
                \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                    \item Opportunité de repousser de plusieurs années le changement complet du progiciel de gestion intégré (ERP).
                \end{itemize}
            \item Création d'une plateforme de transformation, aggrégation et valorisation de données internes pour un système d'informatique décisionnelle (\emph{BI})
                \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                    \item Définir les processus de développement et l'architecture technologique.
                    \item Après un an, l'équipe garde une vélocité croissante et démontre un haut niveau de maturité \emph{DevOps}.
                \end{itemize}
            \item Amélioration les processus de développement logiciel internes
                \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                    \item Mise en place d'un système d'amélioration continue (\emph{Kaizen}).
                    \item Diminution observée de 89\% des temps de livraisons.
                \end{itemize}
            \item Modernisation du système de stockage et de journalisation des configurations des solutions d'inspection
                \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                    \item Diminution observée d'un facteur de 150 des délais de transfer entre les usines de Québec, d'Europe, d'Amérique du Sud et d'Asie.
                \end{itemize}
            \item Mise en place d'un programme de formation global en sécurité de l'information.
                \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                    \item Près de mille (1000) employés formés sur 4 continents.
                \end{itemize}
        \item[Méthodes:]
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_Six_Sigma}{Lean Six Sigma},
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum}, Kanban,
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orientée_objet}{POO},
            \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Representational_State_Transfer}{REST},
            \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD},
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Intégration_continue}{CI/CD},
            DocAsCode
        \item[Environnement:]
            Google Cloud Platform (GCP),
            Spark, Kubernetes, Nginx, RabbitMQ,
            Linux, Windows 10, C\#, ASP .NET, Python, Microsoft SQL Server,
            Bash, Vim, Git, GitLab, GitHub.
    \end{description}
}

\cventry
{2015--2017}
{Chef d'équipe, Conseiller en architecture DevOps}
{\href{http://www.frimastudio.com}{Frima}}
{}
{30 mois}
{%
	\emph{Fournisseur dévoué d'outils pour 250 artisants de jeux vidéos et d'effets spéciaux, utilisant 12 plateformes cibles et de multiples moteurs.}
    \begin{cvtaches}
        \item [Proposer] des solutions aux besoins d'infrastructures et d'outils des équipes de livraison
        \item [Développer] les outils internes utilisés en production de films et de jeux vidéo
        \item [Gérer] la configuration et le bon fonctionnement systèmes d'exploitation, engins de rendu et trousseaux de compilation
        \item [Assurer] la fiabilité de services essentiels aux opérations de l'entreprise
        \item [Surveiller] le système quotidiennement et répondre immédiatement aux préoccupations des producteurs et chargés de produits
        \item [Soutenir] les clients d'ici et d'ailleurs, notamment dans la gestion de leurs ressources cryptographiques sensibles
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
                \item Fédération des infrastructures d'hébergement de ressources multimédia
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Un total de 3 téraoctets de resources multimédia unifiées sans la moindre minute d'interruption de service.
                    \end{itemize}
                \item Parc de compilation de jeux
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Recyclage de 50 ordinateurs (Mac, Windows, Linux) dans un parce de compilation automatiquement configuré.
                        \item Gestion des trousseaux de compilation pour 12 plateformes-cibles incluant iOS et Android.
                    \end{itemize}
                \item Optimisation des temps de compilation
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Amélioration observée de 25 heures à moins de 45 minutes (97\%).
                    \end{itemize}
                \item Unification des outils de compilation dans un intergiciel commun
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Diminution estimée des coûts de développement d'outils d'intégration de 80\%.
                    \end{itemize}
                \item Mise à l'échelle des fermes de calcul par l'infonuagique
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Preuves de concepts pour étendre le parc de rendu 3D lors des pointes de demande
                    \end{itemize}
            \end{description}
        \item[Méthodes:]
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Infrastructure_as_Code}{IaC},
            \href{https://martinfowler.com/bliki/BlueGreenDeployment.html}{BlueGreenDeployment},
            \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Service-oriented_architecture}{SOA},
            \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD},
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Intégration_continue}{CI/CD},
            DocAsCode,
            \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
            Kanban
        \item[Environnement:]
            Linux (Debian), Windows 7, Windows 10, C\#, C++, Python, Java, Salt
            Batch, Powershell, Bash, Vim, Jenkins, JFrog Artifactory, Git, Subversion,
            Perforce, Unity 3D, Unreal, Xcode, Android, iOS, GitLab, Active Directory,
            Docker, Nginx, Apache, Visual Studio
    \end{description}
}

\cventry
{2013--2015}
{Programmeur-analyste}
{Idéal Technologie}
{}
{20 mois}
{%
	\emph{Programmeur enthousiaste dans un écosystème riche allant de réseaux sociaux sur mesure jusqu'à l'achat en ligne en passant par l'automatisation de campagnes de marketing.}
    \begin{cvtaches}
        \item [Développer] l'API web centrale
        \item [Rédiger] la documentation technique
        \item [Réaliser] l'analyse fonctionnelle de l'API
        \item [Réaliser] l'analyste fonctionnelle des besoins de sécurité de l'application
        \item [Effectuer] le découpage organique de l'API utilisant un modèle d'architecture orientée services (SOA)
        \item [Fournir] un support constant aux programmeurs utilisateurs de l'API
        \item [Effectuer] le découpage organique des composantes de sécurité
        \item [Assurer] la rétrocompatibilité avec les fonctions préexistantes
        \item [Modéliser] les données des utilisateurs
        \item [Programmer] les nouvelles composantes de sécurité
        \item [Former] et accompagner les programmeurs juniors
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
                \item Refonte des processus d'authentification
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Refonte de la modélisation des utilisateurs et des processus d'authentification.
                    \end{itemize}
                \item Refonte de l'API web centralisée
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Interface d'authentification centralisée (OAuth2);
                        \item Traitement d'images sur mesure des produits Ideal Protein;
                        \item Géolocalisation des centres affiliés du monde entier.
                    \end{itemize}
            \end{description}
        \item[Méthodes:]
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient\%C3\%A9e_objet}{POO},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Representational_State_Transfer}{REST},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Test_Driven_Development}{TDD}
        \item[Environnement:]
		      Linux (Debian), Mac OS X, PHP, Javascript, PostgreSQL, Symfony, PHUnit,
		      Vagrant, VirtualBox, Git, Bash, JSON, Vim, OAuth2, Varnish, Nginx
    \end{description}
}

\cventry
{2012-2013}
{Programmeur-analyste}
{Précursoft}
{}
{8 mois}
{%
	\emph{Programmeur de logiciels de gestion et d'outils de vente de voiture, d'assurance et de services financiers.}
    \begin{cvtaches}
        \item [Développer] l'application de vente de voitures Maestro F\&I
        \item [Programmer] différents rapports complexes avec l'API .NET de Crystal Reports
        \item [Automatiser] le déploiement de bases de données du domaine de l'automobile
        \item [Assurer] la rétrocompatibilité avec l'application patrimoniale héritée
        \item [Rédiger] des requêtes SQL performantes
        \item [Participer] aux cérémonies Agiles (Scrum)
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
                \item Automatisation des déploiements sur les installations privées de concessionnaires.
            \end{description}
        \item[Méthodes:]
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient\%C3\%A9e_objet}{POO},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Syst\%C3\%A8me_h\%C3\%A9rit\%C3\%A9}{logiciel patrimonial}
        \item[Environnement:]
		      Windows 7, Visual Studio 2010, C\# .NET, Microsoft SQL Server, MySQL,
		      Cristal Reports, C++ Borland 5, C++ Borland 6, Microsoft SourceSafe,
		      XML.
    \end{description}
}

\cventry
{2011-2012}
{Analyste en sécurité informatique}
{Revenu Québec}
{}
{13 mois}
{%
	\emph{Stagiaire puis analyste débrouillard impliqué dans la prévention et la défense active des réseaux de Revenu Québec.}
    \begin{cvtaches}
        \item [Administrer] des serveurs de surveillance réseau (NIDS)
        \item [Mettre] à l'essai différentes solutions logicielles de surveillance réseau
        \item [Analyser] les d'alertes réseau
        \item [Établir] une stratégie d'inspection sans contact du parc informatique
        \item [Intervenir] en cas de tentative d'intrusion réseau
        \item [Prévenir] les tentatives d'intrusion réseau
        \item [Rédiger] des rapports d'enquête
        \item [Accomplir] des audits de sécurité informatique
        \item [Développer] une interface Web
        \item [Déployer] l'application sur des serveurs à haut niveau de sécurité
        \item [Former] et fournir du support technique aux utilisateurs de l'application
    \end{cvtaches}
    \begin{description}
        \item[Projets:] \mbox{}
            \begin{description}%
                \item Surveillance et détection réseau.
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Appuyer Revenu Québec dans ces démarches pour assurer la
                              disponibilité de tous ses services informatiques ainsi que la
                              confidentialité et l’intégrité des données confidentielles qu'elle
                              détient.
                    \end{itemize}
                \item Interface web de surveillance réseau.
                    \begin{itemize}[leftmargin=0.6cm]%
                        \item Programmer une interface web simple mais modulaire permettant
                              aux différents intervenants impliqués dans les enquêtes réseaux
                              d'accéder à l'historique des alertes et d'ajouter dynamiquement
                              des outils à l'interface.
                    \end{itemize}
            \end{description}
        \item[Méthodes:]
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scrum_(développement)}{Scrum},
		      \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_orient\%C3\%A9e_objet}{POO},
		      \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Syst\%C3\%A8me_h\%C3\%A9rit\%C3\%A9}{logiciel patrimonial}
        \item[Environnement:]
		      Sourcefire Snort NIDS, TELUS Managed IPS, MySQL, Perl, IIS, Apache,
		      Linux (Debian), Linux (Arch Linux), FreeBSD, Windows XP, Visual Basic,
		      Ruby, Bash, PHP, Perl, Apache, Visual Basic, VMWare ESXi.
    \end{description}
}

\subsection{Bénévolat}

\cventry
{2003-2016}
{Bénévole, vice-président, animateur, Chef}
{Les Amusements Lacrypte inc.}
{}
{14 ans}
{%
	\emph{Leader inspirant d'une bande d'artistes bénévoles fantastiques.}
    \begin{cvtaches}
        \item [Animer] des activités thématiques pour jeunes et moins jeunes en plein-air
        \item [Coordonner] tous les responsables et bénévoles lors des activités
        \item [Assister] les scénaristes dans l'élaboration de trames narratives captivantes
        \item [Présider] le comité exécutif en l'absence du président
        \item [Diriger] la cuisine lors de banquets de plus de 50 personnes souvent sans eau courante ni électricité.
    \end{cvtaches}
}

\end{document}
